[守護香港] 脆弱的MTR，最全面守護港鐵車站分析，附詳細路軌圖

作為一個鐵路迷，我了解香港MTR係世界最偉大的鐵路系統，係整個城市嘅運輸交通命脈。所以佢同時都係最脆弱嘅，只要有其中一環失效，好容易造成連鎖效應。見到MTR良好運作時，我會好高興，見到佢失效嘅時候我會好憤怒。所以我要係度分析一下MTR嘅車站人流路軌結構，希望大家可以幫手守護我地偉大嘅鐵路系統。

先睇睇以下呢個MTR全境圖。呢個圖重點係站與站之間加左啲箭咀Logo，代表列車可以係其中路段調頭，呢個係極度重要嘅資訊。

1. 人流方向
每日嘅工作天上班時間，人流會由香港所有住宅區(即係全香港)，重點去到以下地方上班：
中環，金鐘，灣仔，銅鑼灣，尖沙咀，鰂魚涌，上環
所以大部份人都係目標係9:00前過到海係港島返工。

2. 重點堅守車站 (越排先越重要)

A. 九龍塘站．觀塘線．往黃埔方向
九龍塘站貴為大東北居民，用東鐵線同埋馬鞍山線接通市區線嘅主要轉車站，乘客超多及月台狹窄。
只要九龍塘站往黃埔有問題，因列車調頭路段所限，由鑽石山開始往黃埔方向都會有問題。
如果呢度有問題，大西北乘客只能唔轉車直去紅磡轉巴士/尖東去尖沙咀落去，或者向東走經油塘過海。

B. 香港站．東涌線．雙月台
作為第三條過海路線，同時亦係兩線東涌線同機場快線嘅終點，出口亦都係中環各大商業中心大廈，好多大西北/東涌/旅客會經呢度出港島。
因為東涌線同機場快線共用路軌關係，所以就算其中一個站有問題，後面列車都可以飛站，所以呢條線係好有彈性，中間邊個站出問題都冇所謂，所以唯一弱點係總站香港站，總站就冇得飛站。
只要香港站兩邊月台都有問題，整條東通線都係過唔到海。

C. 尖沙咀站．荃灣線．往中環方向
荃灣線永遠係最多人過海嘅線路，自從尖東站開埋之後就更多人係度上車，當然尖沙咀本身都係商業區，所以都好多人係度落車返工。
只要尖沙咀站往中環方向有問題，因列車調頭路段所限，無論觀塘線與荃灣線係太子/旺角/油麻地係好多轉線路軌可以做緩衝，但荃灣線列車去到佐敦後，都最尾都只能調頭。

D. 油塘站．將軍澳線．往北角方向
另一條過海路線就係呢度，亦都係將軍澳，九龍東居民過港島返工必經之路。
只要呢度有問題，其實乘客只可以上返地面於東隧過海，係好難搵到第二個方法過海。

E. 荔景站．荃灣線．往中環方向
有唔少東涌青衣出去嘅乘客都要靠呢個站出去九龍，同時呢個位有問題的話，荃灣站至葵芳站都會出問題，佢地都轉唔到去東涌線，好彩乘客仲可以經南昌去美孚再轉返荃灣線出去。

F. 鰂魚涌站．港島線．往堅尼地城方向
只要呢度有問題，港島東列車只能於太古站調頭，即係話港島東嘅乘客係去唔到鰂魚涌轉車上去
同時，因為調頭位有限，所以連帶至到港島線北角至天后站都會有問題。

G. 金鐘．港島線．往堅尼地城方向
港島東大部份上去尖咀旺角，甚至東涌機場荃灣大西北都係要經金鐘。
而只要呢度有問題，港島線只會由堅尼地城去到上環，或者由柴灣去到灣仔，金鐘中環最多人返工嘅地方會去唔到。

H. 南昌站．西鐵線．往紅磡方向
好多天西北乘客係呢個站轉車去中環，東涌青衣出去嘅乘客亦都會係呢度轉去尖沙咀。

3. 人流時間
由7:30 開始，基本上市咁多條線都會開始多人，越近9:00同越近上班地方，列車會越多人，載客率甚至可以升高過100%。

4. 調頭位
上面全境圖站與站之間嘅調頭附號可以咁樣理解
大家都見到灣仔站至銅鑼灣站中間有調頭位
用呢個調頭位做例子，呢個調頭位可以做到以下事情︰
1. 堅尼地城出發列車可將銅鑼灣站作臨時總站，上客調頭
2. 堅尼地城出發列車可於不進入銅鑼灣站情況下調頭，即用灣仔作臨時總站上客調頭
3. 柴灣出發列車可將灣仔站作臨時總站，上客調頭
4. 柴灣出發列車可於不進入灣仔站情況下調頭，即用銅鑼灣站作臨時總站上客調頭

5. 禮物︰路軌圖

以下送上市區四線Track Layout 路軌圖
因為大家都可以比唔同嘅意見，比大家一齊諗下傾下，等我地可以點樣守護香港，守護鐵路，守護MTR得好啲！！！

港島線

荃灣線

觀塘線

將軍澳線

我無嘢講

多謝mtr手足
光復香港!

推

交叉位crossover 可以由一條軌轉去另一條，亦可轉線

push

Track layout都有

加油
多謝mtr手足

推啊

有冇group?

pish

推 遍地開花！

有假文宣提及轉車站
大家小心老黑

假文宣都話8.5要塞三隧！各位小心提防老黑！！

義士有生命危險！！8月5號有危險，快入！！！

第11/17頁有藍絲假文宣合集
補番真文宣source
5/8 全港大三罷+ 7區開🌼 公海

正喎

Pushy

光復香港
時代革命

加油

Push

居然冇中環？

高質post

最緊要唔俾中環金鐘人返到工

好專業 推

8.5齊罷工

推 聽朝7點半 咁多個站都要塞撚爆人

光

推！

有用

路軌圖啊屌
好撚勁

[8月5日大罷工] 我警告你地！！！千萬唔好堵塞過海渡輪！！！！

係時候轉下玩法

同狗打 對政府冇影響
對真係揸權嘅土共更加冇影響
要一針見血 就要搵政權最著緊嘅野同佢玩
錢

[不合作運動全面升級] 不論和理非/勇武，入一入嚟。

東鐵線要塞大圍同大學！
大圍係馬鐵交匯！馬鐵會玩完！塞大學就可以頂死成個大埔區同北區！重點係呢兩個站無其他月台比佢掉頭！

我無嘢講
推爆佢

咁我想問點解聽日係鑽石山等

-

漏左藍田往鰂魚涌嘅後備鐵路

要塞到幾點

唔識睇啲圖
推俾多啲人睇

請問作為一個地鐵迷 你會認為咩行為最影響到地鐵運作？
我聽到網上有好多流言聽日d暴徒會去搞地鐵 我想留意下有無呢d過激行為同諗方法制止

觀塘綫行東隧舊路可以過海

光復香港 時代革命

試着說轉場，不要叫散水

列出幾個重點站、所需人數、比不合作運動telegram group 睇到

好癡線 推

我無野講
我要罷工

睇唔明d站簡寫
有無詳細list

大家千其唔好帶金屬汽球入去， 唔小心引致電纜短路要坐監

超強

呢個應該普通人都睇得明

東鐵線建議守護埋大埔或者沙田

因為守護唔到嗰個位 上水至大埔嘅人都會沖去搭巴士
而巴士無能力消化咁大量人口！

參考上兩個星期

呢張會唔會易睇啲

認真睇哂 主要就係要塞所有轉車站

我覺得係自己人呃藍絲幫手塞隧道...

仲複雜過跟綫嗰幅

七區都有喎，唔洗過海過隧道。。。

很有用資訊，好人一生平安

光復香港，時代革命

我覺得太子站同荃灣站都緊要
荃灣直接出唔到車
太子又係大把人轉

其實好多人九龍灣牛頭角觀塘返工！

加油呀香港人

保護車站！

推，如果迫爆地鐵，最近門嗰個喺關門嗰陣用枝筆卡住道門等佢關唔實，就可以神不知鬼不覺無限loop

#我係香港人
#我會參與8月5日三罷
#罷工罷市罷課

好大工程喎老友

留名跟進

果日大學站出事，真係半條東鐵綫冇左

但金鐘側線同藍田渡線清楚啲

係p-way呀

如果係戶外架空段用無人機放鐵綫 會否 影響到 ?

專業分析 推

好多人都因為各種原因
唔能夠85罷工
佢地絕對需要被罷工
佢地都好為香港出一分力
各位連登仔/港鐵站車長站長
請幫幫手

致各司機
堵塞各個主要交通幹道
屯門公路/大欖隧道/青馬大橋/獅子山隧道/大老山隧道/觀塘迴旋處/紅隧等等
各式各樣交通意外
請各位司機配合
真正全民大罷工！
8月5日香港需要你

致港鐵車長站長
大圍/九龍塘/紅磡/調景嶺/金鐘/旺角
6:30開始全民不合作運動
各連登仔幫忙接力
港鐵車長/站長可按章工作
幫幫忙盡量拖延時間
香港人需要你

集中3個站
荔景>砲台山>鑽石山

東涌線香港站塞咗都可以坐飛機場快線

除非機場快線都一齊有事先有用

我地要守護地鐵呀

民間智慧真係好厲害！！！

多謝你，自己人

塞撚左個東鐵佢啊好想罷工啊
東鐵一塞成個新界出唔到九龍架

樓豬個ac真乾淨 自己睇路
明知大罷工 汪汪會無人守 俾你守?

兩個月 對家都進化左

尋日班黑衫黑鬼已經一步一步浮底加印證

仲有好多貼證扮自己人 引人衝呢到 圍果到 塞車廠之類

抽返身出黎 諗下721 728 同尋晚點死

就唔難明點解去到呢一刻仲會有假手足叫人上

8月5號希望各位手足就低邊間鋪頭有參與罷工 下次就幫手去消費 逼使其他商鋪都要響應罷工 唔罷工嘅商鋪 不斷罷買！
同意請copy and reply

HKMAP即時地圖

睇緊live既即刻入黎幫手報點!

見到多狗, 即刻mark番落地圖
視乎數量就算已經報左都可以報多一次
幫手傳出去 等義士唔好再食布袋戰術
Be Water!

暫時focus將軍澳, 但已經有巴打幫手報緊西環

強帖 推

多謝鐵膠

香港交通癱瘓不是夢

推
專業守護

其實除左東鐵線沙田，火炭，大埔幾個站有多條路軌之外，其他線都係一條路軌，只要班暴徒玩死一個站成條線都會開唔到，我呢d良好市民仲要番工，你地記得叫班暴徒唔好搞地鐵

鐵膠connected

Puuush

冇人提東鐵

點解冇人大西北開始搞 屯門站？？

上水站

粉嶺站上有個天橋架空嘅附近好多水馬
近嘉福邨
大家記得唔好掉水馬落路軌呀

元朗站有！

[遍地開花］8月5朝早7點15元朗西鐵站要屯元天人！！

聽日會去九龍塘，希望見到大家

樓主好波

多謝mtr 手足
好人一生平安

光復香港 時代革命

香港站代替咗
同埋塞咗荔景就真係乜車出唔到

反而樓主呢個方案比原本嘅三站方案更好
炮台山唔夠進取
九龍塘比鑽石山更重中之重

多謝MTR 手足

召換巴士迷加力

[遍地開花］8月5朝早7點15元朗西鐵站要屯元天人！！

Lm

禁制

睇住Track layout最好block到point

點集合

大家一定要守護香港，維持香港的穩定繁榮

大家聽日下午除咗去集會
上午都真係要去mtr/polyu等等野餐！

令唔想罷嘅人 都返唔到工
想罷但唔敢嘅人 都有借口

一定要！罷工唔係放假！

一定要守護地鐵

【長輩片】
為藍絲長輩而設既Youtube頻道正式面世！

【頻道連結】

感謝會員「𢭃住中場」（#283968）設立頻道。
小弟只係幫手宣傳，希幫各位巴絲多多支持！

------------------【原Po】------------------
全靠黑警！終於搵到方法搞掂中立/藍絲屋企人，唔再嘈交！

正

推推

我要罷工

九龍塘揮手區

推
聽朝要返工ge全部同我搭地鐵!

多謝分享

我無野講

荃灣綫往荃灣方向，入金鐘站前唔係有條側綫咩？

其實好多公司都話要交通受阻就會令員工返唔到office，所以咁多位千其唔好影響交通啊

聽日一定唔可以消費!!!
唔好令到啲唔罷工既鋪頭 賺多左
買定面包 帶定水
聽日零消費!!!!!!

推！！！
感謝巴打詳盡攻略！！！

8月5日，全民三罷 ！！

遍地開花 九巴不合作運動最後召集！！

最新資會係Group到發放

我沒野講

車站代碼（三個字）
尖沙咀=TST
九龍塘=KOT(Kowloon Tong)
樂富=Lok Fu

英文名得兩隻字但係又要砌三隻字嘅代碼嗰陣就會咁

求求大家唔好搞東涌綫呀
聽日要返工呀
我唔可以唔返工
我好愛返工

南昌不如錦上路

push
hit and run

唔明

一時又話唔比影相 一時又上嚟求相 你玩曬啦

唔好意思 借位推post

【8.5三罷】如果朝早所有人遊車河!!!

長知識

冇人講屯門站？

嘩

其實呢 只要 觀塘線 彩虹站 有事，觀塘線就會出大問題。

屆時 觀塘線列車服務 就接近停駛，只能維持 [ 觀塘至調景嶺 ] 同 [ 黃埔至油麻地/石峽尾 （不過上次九廠出事會停）]， 而石峽尾至牛頭角 就終止。

所以一個彩虹站會牽一髮動全身，好大影響，不要亂試🙈

對唔住錯手負皮
係我錯

重要

LM

建議7點開始行動 發夢聽日好多銀行要求職員7點半返到

北角都要塞 幫幫想被罷工既著工仔！
平日7.30左右已經好多人

打工仔

地鐵是我家, 齊齊守護它。

推返上去

罷罷罷

推
手足加油

推多一下屌黑警老母

做啦唔好講

有冇巴絲聽日0730九龍塘站

加油！

多謝巴打既禮物

重要野,要推。8月5齊罷工。永不離棄義士試著說 Hit and run。不要說 Be water- 游擊戰為主，路障戰，陷阱戰，遠攻戰，3方配合游擊戰- 與警狗保持長距離防線，防止狗突然衝擊，可以安全退後。- 短期防守，絕不長期守。- 如果見到警狗開始佈防，就要立即全部人轉場地，令佢地on99咁浪費時間- 如果沒有辦法反擊畜龍或水車，不要等待畜龍或水車出現先退後。一見到佢地身影，設路障或陷阱後就立即退後。- 絕不硬頸，不能硬碰，更不要企硬對峙。- 不留戀任何戰線地點，要流水式打擊，打擊完就去下一個目標。- 聽同伴意見，不被捕為主。------------------光復香港,時代革命

有冇0730荃灣站？

南港島！！！
南區好多未覺醒㗎

希望你地可以令一個住大角咀八點三前返到中環嘅人遲大到啦

Thanks~推

金鐘呢！！！

要早啲出啊各位

加油香港

盡做

睇唔明

東鐵今晚通宵試車

推上熱門

點解冇羅湖嘅

推高質

史上首次佔領路軌

8月5日全港被罷工

8月5日東鐵線

東鐵線無攻略?

push this!!!

多謝師兄

早少少守護ok ?

多謝

手握square key 就可以通天下

okay

西鐵係咪應該阻錦上路

聽日想幫幫大家嘅巴打可以入黎睇下

8月5超合作運動 唔犯法，唔洗罰錢

push
mtr ching ho ball

805準備入港鐵發夢嘅你同我入黎

重要資訊 麻煩幫推
希望你地入去發夢前會睇到